<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
    xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xmlns:rng="http://relaxng.org/ns/structure/1.0">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Isagoge in musicen</title>
                <author>Glarean, Heinrich</author>
                <editor>Guillotel-Nothmann, Christophe</editor>
                <respStmt>
                    <resp>author</resp>
                    <name xml:id="author">Glarean, Heinrich</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>transcription by</resp>
                    <name key="pnd">Kompetenzzentrum Trier</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>edition by</resp>
                    <name key="pnd"
                            ><forename>Christophe</forename><surname>Guillotel-Nothmann</surname></name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Electronic edition according to TEI P.5</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><name type="org">Institut de Recherche en Musicologie UMR 8223, Thesaurus
                        Musicarum
                    Germanicarum</name><address>
                  <street>2, rue de Louvois</street>
                  <name type="city">Paris</name>
                  <postCode>F-75002</postCode>
                  <name type="country">France</name>
               </address></publisher>
                <date when="2015-10-02"/>
                <availability status="free">
                    <p> Available at <ref target="http://tmg.huma-num.fr/xtf/view?docId=tei/Glarean_1516/Glarean_1516.xml"> (c)</ref></p>
                </availability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><listWit>
                    <witness xml:id="ed_1516_bsb10990034">
                            <orgName>Bayerische Staatsbibliothek München</orgName>
                            <address><addrLine>Ludwigstraße 16</addrLine><postCode>80539</postCode><placeName>München</placeName><country>Germany</country></address>
                            <ident type="catKey">VD0076698</ident>
                            <bibl type="book">
                                <title>ISAGOGE IN MVSICEN HENRICI GLAREANI HELVETII POE. LAV. e
                                    quibuſ bonis authoribꝰ latinis &amp; græcis ad ſtudioſorū
                                    utilitatē multo labore elaborata. AD FALCONEM COSS. VRBIS
                                    AVENTICENSIS.</title>
                                <editor>Froben, Johann</editor>
                                <editor>Froben, Gertrud</editor>
                                <date>1516</date>
                                <pubPlace>Basel</pubPlace><ptr
                                    target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10990034_"
                                /></bibl></witness>
                    </listWit></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
            <editorialDecl>
                
                <normalization>
                    <p>
                        <list> 
                            <item n="transcription">Transcription of textual units according to guidelines</item>
                            <!-- <item n="typoAbb">Normalization of typography and resolution of abbreviations
                                according to guidelines</item>  -->
                        </list></p>
                </normalization>
                <hyphenation>
                    <p>
                        <list> 
                            <item n="hyphen">Hyphenation according to guidelines</item> 
                        </list></p>
                </hyphenation>
                <segmentation>
                    <p>
                        <list>
                            
                            <item n="div">Encoding of textual segmentation according to guidelines</item>
                            <!--<item n="tables">Encoding of tables according to guidelines</item>-->
                            <!--<item n="music">Encoding of musical examples according to
                        guidelines</item>-->
                        </list>
                    </p>
                </segmentation>
                <!--  <correction>
                    <p><list>
                        <item n="addDelCorr">Encoding of additions, deletions and corrections according
                            to guidelines.</item>
                    </list></p>
                </correction> -->
               <!-- <interpretation>
                    <p>
                         <list>
                     
                     <item n="pPWM">Indexation of persons, places, works and musical terminology
                        according to guidelines.</item> 
                      <item n="citations">Indexation of citations according to guidelines.</item> 
                  </list>
                    </p>
                </interpretation>-->
                
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <titlePart type="main"><lb/> ISAGOGE IN MVSICEN<lb/> HENRICI GLAREA<lb/> NI
                    HELVETII<lb/> POE. LAV.<lb/> e quibuſ bonis au<lb/> thoribꝰ latinis &amp;
                    græcis ad<lb/> ſtudioſorū utilitatē<lb/> multo labore<lb/> elaborata.<lb/> AD
                    FALCONEM COSS.<lb/> VRBIS AVENTICENSIS.<lb/></titlePart>
                <titlePart type="sub">[Work in progress – Last update: 07.04.2016]</titlePart>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div1 xml:id="div_1">
                <pb facs="#00006.html" xml:id="Glarean1516_6" n="[6]"/>
                <lb/>
                <lb/>
                <head><title>PETRO FALCONI CONSVLI APVD FRIBVR-<lb/>GVM HELVETIORVM BONARVM<lb/>
                        LITERARVM MECOENATI<lb/> HENRICVS GLA-<lb/>REANVS S.<lb/></title></head>
                <p>CVm uiderem ætate noſtra, cæteras diſci-<lb/> plinas liberales non infeliciter
                    toto paſſim<lb/> orbe iam <foreign xml:lang="gr">%)αναZωπυζείuαi</foreign>,
                    Petre Falco, &amp;<lb/> meum, &amp; patriæ commune decus, mirum<lb/> unam
                    Muſicen a nemine uindicari, præſer<lb/> tim omnium antiquiſſimam, &amp; in
                    tantum<lb/> priſcis ſæculis in precio habitā, ut huius nomine omnis
                    eru-<lb/>ditio cenſeretur, &amp; qui literas neſciret, <foreign xml:lang="gr"
                        >%)/αμoυσoς</foreign> appellareṫ, &amp;<lb/> prorſus indoctus haberetur, qui
                    Muſices eſſet rudis. Vt ne<lb/> commemorem, quod Plato hanc adeo putat ad
                    Rempub.<lb/> pertinere, ut diligētiſſime de ea cauerit, tot eximij, tum
                    apud<lb/> Græcos, tum apud latinos philoſophi, ſumma cura de Mu<lb/> ſica
                    prodiderūt. Aggreſſus ſum igitur, &amp; hanc ꝓ mea uirili<lb/> priſtino
                    ſplendori reſtituere, cōpoſita ex ꝓbatiſſimis auto-<lb/>ribus Iſagoga, puſilla
                    quidē illa, ſed non puſillo labore, quo<lb/> noſtra qualicun induſtria, &amp;
                    bonæ ſpei iuuenes ad priſcæ<lb/> ueræ Muſices ſtudiū, &amp; eruditos ad eandē
                    pleniꝰ aſſeren<lb/> dam extimularē. Qua quidē in re, utinā tam dilucidus
                    eſſem<lb/> ̅ ſum breuis. Sed licebit alias eadē ſub incudem renouata,<lb/>
                    elimatiora reddere. Libuit interim hoc qualicū libello, no<lb/> uo magis ̅
                    elaborato Falconi meo, feliciter e Syria reduci<lb/> gratulari, præſertim id
                    efflagitantibus iamdudum Scudis<lb/> meis Petro &amp; Valentino, una cū Hirudæo,
                    quibus ob egre-<lb/>giam indolem nō illibenter gratificor. Bene Vale,
                    Baſileæ.<lb/> Anno Chriſti. <c>m d xvi.</c> ad Idus Maias.<lb/></p>
            </div1>
            <div1 xml:id="div_2">
                <pb facs="#00007.html" xml:id="Glarean1516_7" n="[7]"/>
                <lb/>
                <head><title>QVID SIT MVSICA, ET QVAE MVSICO<lb/> PERPENDENDA. CAPVT
                    I<lb/></title></head>
                <p>MVſicen ex noſtris, alij recte mo-<lb/>dulandi ſcientiam definiūt, alij<lb/>
                    artem concinnitatis in uocibus<lb/> motibuſ collocatā. Bacchius<lb/> ſpeciem
                    quandam meli, &amp; eorū<lb/> quæ circa melos obuerſanṫ. At<lb/> Seuerinus
                    libro. v. ca. 1. Muſica<lb/> eſt (inquit) facultas acutorum, &amp;<lb/> grauium
                    ſonorum differētias,<lb/> ſenſu &amp; ratione perpēdens. Quā definitionē, ſi
                    diligēter in-<lb/>troſpexeris, uidebis propemodū, &amp; quid muſicus
                    inquirat,<lb/> hoc eſt circa qð negociū uerſetur, &amp; q̊ pacto recte
                    Pythago<lb/> rici præcipiūt, nō omne iudiciū ſenſui, ſed nonnihil rationi<lb/>
                    quo permittendū. Eſt em̅ Muſica de ſono &amp; cōſonantia.<lb/> Sonus uero abſ
                    pulſu &amp; percuſſione minime reddiṫ, pul-<lb/>ſus at percuſſio nullo pacto
                    eſſe poſſunt, niſi præceſſerit<lb/> motus, &amp; motuum quidē, alij ſunt
                    uelociores, alij tardiores.<lb/> Eorūdē motuū, alij ſunt rariores, alij
                    ſpiſſiores, ex tardis<lb/> ita, at raris motibus, graues fieri ſonos, neceſſe
                    eſt, ex ce<lb/> leribus autem &amp; ſpiſſis, acutos, id quod in neruis facile
                    quis<lb/> attendet. Ex quibus liquet, omnē ſonum quantitate aliqua<lb/>
                    conſiſtere, at ea quidem finita. Quantitas autem omnis<lb/> rationem habet,
                    plures igitur ſoni rationem ſiue collationē<lb/> inter ſeſe habeant, oportet. Vt
                    enim in numeris eſt, qð hic<lb/> abſolutus omni comparatione, tantum ut quid
                    ſit, quæ ue<lb/> illi accidant, inquiſitionem requirit, alter uero alteri compa<lb/>
                    <pb facs="#00008.html" xml:id="Glarean1516_8" n="[8]"/><lb/> ratus, ut in utriſ
                    rationem, quam inter ſeſe habent, inue-<lb/>ſtiges, expoſcit. Ita ſane &amp; in
                    ſono. Poſſumus enim in hoc &amp;<lb/> ſimpliciter cōſpicere, quemadmodum Phyſici
                    faciunt, quid<lb/> ſit, quæ illi accidant, ſubinde uero cōferre hunc ſonum
                    cum<lb/> illo, qua ratione inter ſeſe conſtent, quod præcipuū eſt mu-<lb/>ſici
                    negocium. Hinc enim &amp; cōſonantiam, &amp; diſſonantiam<lb/> metimur, &amp;
                    quorumlibet phthongorum naturam, &amp; diffe-<lb/>rentiam. Rationes autem ſonorū
                    intelliguntur uel maxime<lb/> ſcðm acutum &amp; graue. Omnis enim ſonus alteri
                    collatus,<lb/> uel illi æqualis eſt, &amp; tum nulla prorſus differentia
                    accidit,<lb/> uel inæqualis, hoc qð bifariā accidit, nan uel maior ſonus<lb/>
                    minori comparatur, aut contra, minor maiori, utrin uero<lb/> quin enaſcuntur
                    genera, quod in numeris quo oſtende<lb/> mus. Primū enim genus multiplex eſt,
                    dum maior nume<lb/> rus minorē numerū habet in ſe totum, uel bis, ut
                    duplum,<lb/> uel ter, ut triplum, ac deinceps, nihil deeſt, nihil exuberat.
                    <lb/> Secundū genus eſt ſuperparticulare, dum maior nume-<lb/>rus minorem habet
                    in ſe totum, &amp; unam eius aliquam par-<lb/>tem, puta uel dimidiam, ut in
                    ſecupla, uel tertiā, ut in ſeſqui-<lb/>tertia, &amp; deinde in alijs. Tertiū
                    genus ſuperpartiens di-<lb/>ctum, dum maior numerus minorē in ſe continet, at
                    eius<lb/> partes aliquas, ſi duas, ſuperbipartiens, ut. 5. ad tria, ſi
                    treis,<lb/> ſupertripartiens uocabitur, ut. 7. ad. 4. &amp; in cæteris
                    eodem<lb/> modo. Quartū genus ex multiplici, &amp; ſuꝑparticulari
                    con-<lb/>flatum eſt, dum maior numerus habet in ſe minorē uel bis,<lb/> uel ter,
                    uel quotieſlibet, at eius unam aliquam partem, ut<lb/> quin ad duo, ſeptē ad
                    tria. Quintū genus ex multiplici,<lb/> &amp; ſuperpartienti coniunctum eſt, dum
                    maior numerus, mi-<lb/>norem in ſe habet totum pluſ̅ ſemel, &amp; eius pluſ̅ unam<lb/>
                    <pb facs="#00009.html" xml:id="Glarean1516_09" n="[9]"/><lb/><lb/> aliquam
                    partem, ut. 8. ad. 3. ſiue undecim ad. 3. Sed de his<lb/> longius euagari non
                    eſt noſtri negocij, apud Seuerinū au-<lb/>tem multis capitibus &amp; diligēter,
                    &amp; ingenioſe tractatū eſt.<lb/> Proinde &amp; in ſonis nonnulla exempla
                    adferamus. Si enim<lb/> ſoni inæquales cōferantur, neceſſe eſt unum altero eſſe
                    acu-<lb/>tiorem. Id uel duplo, ut in <foreign xml:lang="gr">δi
                        πασ%?ων</foreign>, uel triplo, ut in dia-<lb/>pente cum diapaſon, uel
                    quadruplo, ut in <foreign xml:lang="gr">δὶς δi πασ%?ων</foreign>, quā<lb/>
                    conſonantiam egredi non patiuntur eruditorum aures, ut<lb/> recte diſputat de
                        <foreign xml:lang="gr">δὶς δi πασ%?ων</foreign> Eraſmus parēs ac
                    præceptor<lb/> noſter, &amp; immortale Belgarū ſydus, uel ſeſquiplo, ut in
                        <foreign xml:lang="gr">δi <lb/> p%/ente</foreign>, uel ſupertertio, ut in
                        <foreign xml:lang="gr">δi τεαρ%/αζων</foreign>, id qð non modo in<lb/>
                    proportionum generibus aduertere licet, ſed etiam in pon-<lb/>deribus, quæ non
                    diſſimili modo, ſeſe grauitate &amp; leuitate<lb/> ſuperant. In inſtrumētis quo
                    muſicis, ut uocant, uidemus<lb/> magnitudinē nonnihil ad rem facere, magna
                    ſiquidem in-<lb/>ſtrumenta, ſonum magnum, parua, exiguum edunt. Hac<lb/> igitur,
                    qua diximus, ratione muſicus ſonum conſyderat, ad<lb/> quod negocium numero
                    potiſſimū utitur, tan̅ inſtrumen<lb/> to quodam, ſine quo hæc minuta
                    comprehendere minime<lb/> queat. Non eſt autem quod muſicus inquirit, numerus.
                    Sed<lb/> ſonus potius, cuius rationem per numerum cognoſcimus.<lb/> Nec me
                    latet, ̅ belle dicant ij, qui Muſices obiectū (ut cum<lb/> illis loquar)
                    numerum ſonorum eſſe putant, cum quid lo-<lb/>quantur, non facile intelligunt,
                    tum qð pugnantia dicunt.<lb/> Quaſi uero quod quæritur aurum, nihil a ligone
                    diuerſum<lb/> concludant. Sed eſto bene dicant, nolo ego iuuentutem his<lb/>
                    nænijs, pluſ̅ puerilibus, ſeduci. Id unum adiunxerimus,<lb/> mathematicis
                    ſciētijs, quæ tam certæ ſunt, ̅ quæ certiſſima,<lb/> nihil æque nocere, ̅
                    ſophiſticas illas, ac plane ſtultas ca-<lb/>
                    <pb facs="#00010.html" xml:id="Glarean1516_10" n="[10]"/><lb/> ptiunculas, ac
                    perinde nihil æque fugiendum huiuſmodi di<lb/> ſciplinarū ſtudioſo, ̅ grippos
                    illos inſolubiles, quibus ipſa<lb/> ueritas inuoluiṫ, ac nun̅ eruitur, quibus
                    certiſſima, obſcu-<lb/>riſſima fiunt. Cæterū ad inſtitutū noſtrū hoc quo
                    anno-<lb/>tandum, Pythagoricū hoc præceptū, quo admonemur con<lb/> ſonantias
                    ipſas auribꝰ eſſe explorandas, quibꝰ uero inter ſe<lb/> diſtantijs differant,
                    rationi eſſe cōmittendū, hoc idē ipſum<lb/> Seuerini definitionē argute
                    explicare. Sed hæc de generali<lb/> huius ſciētiæ negocio. Nunc uero (cū ꝓ
                    iuuētute hæc elabo-<lb/>rauerimꝰ) minutiora quædā tractabimꝰ. Neceſſum
                    ſiquidē<lb/> eſt, &amp; noſtro nōnihil inſeruire ſæculo, qð uſus iam
                    multis<lb/> annis obſeruarit, nō modo nō reijcere, ſed diligēter, ne uſus<lb/>
                    penitus in abuſum declinet, docere. Primo igiṫ pueri ſciant,<lb/> ſex eſſe uocum
                    ſigna, in cōmunē uſum iam oīm cōſenſu ad-<lb/>miſſa, hæc uidelicet, ut re mi fa
                    ſol la. Quibꝰ apte uoces ipſas<lb/> exprimimꝰ, quæ idcirco forſitan tenenda, 
                    recepta ſunt, nō<lb/> autē  alia accipi nō poterāt, neceſſum em̅ erat aliqua
                    uſur/<lb/> pare. Ex his autē, ut re, graues uocant, la ſol, acutas, &amp; mi
                    fa,<lb/> medias, hoc ſane certū ut re mi, inferiores eſſe, fa ſol la,
                    ſupe-<lb/>riores. Cum autē apud priſcos Muſicos tria fuerint modu/<lb/> landi
                    genera. Vnum Diatonicū, quod hemitonio minore,<lb/> tono ac tono incedit hoc
                    modo. <lb/> Ratio ſeſquitertia Diatonicum genus.<lb/> diateſſaron 2304 Nete
                    hyperbolæon.<lb/> Tonus.<lb/> 2592 Paranete hyꝑbolæon<lb/> Tonus.<lb/> 2916
                    Trite hyperbolæon<lb/> Hemitonium minus.<lb/> 3072 Nete diezeugmenō<lb/> Alterū
                    Chromaticum, quod ſemitonio minore, ſemitonio<lb/> maiore, ac tribꝰ ſemitonijs,
                    ſiue qð idē eſt, ſemiditono con-<lb/>
                    <pb facs="#00011.html" xml:id="Glarean1516_11" n="[11]"/><lb/><lb/> ſtat, ad
                    hunc modū. Chromaticum. <lb/> Ratio ſeſquitertia 2304 Nete hyperbolæon<lb/>
                    diateſſaron Semiditonus<lb/> 2748 Paranete hyperbolæon<lb/> Hemitonium
                    maius<lb/> 2916 Trite hyperbolæon<lb/> Hemitonium minus<lb/> 3072 Nete
                    diezeugme.<lb/> Tertiū Enharmonicū qð ex dieſi ac dieſi, &amp; duobꝰ tonis<lb/>
                    cōflaṫ, ſiue illas dieſes diaſchiſmata appelles, de quibꝰ infra<lb/> copioſius
                    dicturi ſumus. Huius eſt hoc exemplum.<lb/> Ratio ſeſquitertia Enharmonium.<lb/>
                    diateſſaron 2304 Nete hyperbolæon<lb/> Ditonus<lb/> 2916 Paranete
                    hyperbolæon<lb/> Diaſchiſma<lb/> 2994 Trite hyperbolæon<lb/> Diaſchiſma<lb/>
                    3072 Nete diezeugme.<lb/> Noſtra tn̄ ætate duo poſteriora genera interciderunt
                    uſui<lb/> muſicorū, ſolo priore genere utimur, qð Guido, quicū<lb/> tandē is
                    fuerit, muſicū certe haud qua̅ indoctū cōſtat, in<lb/> ſcalā q̈ndā, quā rudes
                    q̊ meminiſſe abſ magno labore<lb/> poterant, &amp; docte &amp; prudenter
                    diſpoſuit. Ab hac ſane totū<lb/> muſices negociū dependet, huc oīa facillime
                    referri queunt.<lb/> Nos igiṫ ut incipiētibꝰ etiā prodeſſemꝰ, nō ſolū ipſam
                    for-<lb/>mā, ſed eiꝰ q̊ explanationē ſubiūximꝰ. Græca uero noīa<lb/> iuuenes
                    ſtudioſi ediſcant admoneo, niſi em̅, ꝗſquis es huiꝰ<lb/> ſciētiæ tyrunculus, hæc
                    noīa memoria teneas, fruſtraad ue-<lb/>ram muſicen acceſſiſti. Quid igiṫ eſt,
                    cur noſtra ætate tam<lb/> pauci ſint muſici, magnū uero Cātorū uulgus? nēpe 
                    pau<lb/> ci græce ſciant, ̅̅ nec hoc ſolū quidē hic expeto, ſed &amp; ut<lb/>
                    Abaci, numeri ſis peritꝰ, tū ſi citharā q̊ pulſare noueris,<lb/> non leuē, ut
                    ipſe ego puto, adijcies huic negocio calculū. Eſt<lb/> aūt hmōi ſcala, q̄
                    ſequiṫ, Guidonis, quā Franchinꝰ q̊ Lau<lb/> denſis, nō pœnitēdus muſicꝰ ab
                    initio ſuæ Muſices poſuit. <lb/>
                    <pb facs="#00012.html" xml:id="Glarean1516_12" n="[12]"/><lb/>
                    <lb/> Diatonicū Guidonis introductoriū Pythagorea dimenſione diſpoſitum.<lb/>
                    1536 [music]<lb/> 1728<lb/> 1944<lb/> 2048<lb/> 2187<lb/>
                    <foreign xml:lang="gr">Ν%/ΗτΗ %(υπεζβoλ%/αiων</foreign> 2304<lb/>
                    <foreign xml:lang="gr">Γαζαν%/ΗτΗ %(υπερβoλαίων</foreign> 2592<lb/>
                    <foreign xml:lang="gr">Tζ%:/iτΗ %(υπεζβoλαίων</foreign> 2916<lb/>
                    <foreign xml:lang="gr">Ν%/ΗτΗ δiεζευς μ%/ενων</foreign> 3072<lb/>
                    <foreign xml:lang="gr">Γαζαν%/ΗτΗ δiεζευςμ</foreign>. 3456 3456 <foreign
                        xml:lang="gr">Ν%/ΗτΗ συνΗμμ%/ενων</foreign><lb/>
                    <foreign xml:lang="gr">Tζ%:/iτΗ δiεζενς μ%/ενων</foreign> 3888 3888 <foreign
                        xml:lang="gr">Γαζαν%/ΗτΗ συνΗμμ%/ε%?ν<lb/> Pazam%/esH</foreign> 4096<lb/>
                    4374 4374 <foreign xml:lang="gr">Tζ%:/iτΗ συνΗμμ%/ενων<lb/> MESH</foreign> 4608
                    4608 <foreign xml:lang="gr">Μ%/εσΗ<lb/> Lixan%òw mes%?vn</foreign> 5184<lb/>
                    <foreign xml:lang="gr">Γαζυπ%/ατΗ μεσ%?ων</foreign> 5832<lb/>
                    <foreign xml:lang="gr">Tπ%/ατΗ μεσ%?ων</foreign> 6144<lb/>
                    <foreign xml:lang="gr">Liχανὸς %`υπ%/ατων</foreign> 6912<lb/>
                    <foreign xml:lang="gr">Γαζ%(υπ%/ατΗ %(υπ%/ατων</foreign> 7776<lb/>
                    <foreign xml:lang="gr">%(υπ%/ατΗ %(υπ%/ατων</foreign> 8192<lb/>
                    <foreign xml:lang="gr">Γζoδλαμβανό μενoς</foreign> 9216<lb/> 10368<lb/></p>
            </div1>
            <div1 xml:id="div_3">
                <pb facs="#00013.html" xml:id="Glarean1516_13" n="[13]"/>
                <head><title>QVAE IN IN TRODVCTORIO GVIDONIS<lb/> NOTANDA, ATQVE INIBI DE<lb/> QVINQVE
                    TETRACHORDIS<lb/> ET CHORDARVM IN-<lb/>TERVALLIS.<lb/> CA. II<lb/></title></head>
                <p>ANte om̅ia Guido, ne immemor eſſet Lector.<lb/> quicquid huius ſcientiæ eſt, ut
                    cætera, totum<lb/> hoc a græcis mutuo nos accepiſſe, græca chor-<lb/>darum
                    nomina ponit, de quibus Diuus Seue-<lb/>rinus abunde li. 1. ca. xx. quot ſint,
                    qua ratione additæ, at<lb/> auctæ, pertractat. Adeo enim quondam rude erat
                    huius<lb/> ſcientiæ principium, ut quatuor duntaxat chordis conſtaret<lb/> totum
                    harmoniæ corpus, id tetrachordon appellabant.<lb/> Deinde paulatim in
                    hexachordon, heptachordon, octo-<lb/>chordon, enneachordon, decachordon,
                    endecachordon, &amp;<lb/> deni in decem &amp; quatuor chordas excreuit,
                    poſtremus<lb/> uero <foreign xml:lang="gr">πζoσλαμβανόμενoς</foreign> acceptus
                    eſt neruus, unde &amp; nomen<lb/> accepit. Diuiſio tamē chordarum in
                    tetrachorda, hactenus<lb/> manſit. Sunt igitur in hac quidem chordarum ſerie
                    quin<lb/> tetrachorda, in quibus omnibus extremorū neruorum <foreign
                        xml:lang="gr">δi <lb/> tear%/azvn</foreign> ſymphoniam ſonantium ratio eſt
                    ſeſquitertia. De<lb/> quibus Seuerinus li. 4. late in omnibus generibus
                    modu-<lb/>landi diſſerit. Primum eſt <foreign xml:lang="gr"
                    >%(υπ%/ατων</foreign>, id eſt, primarum, uel ut<lb/> Albinus apud Seuerinū
                    exponit principalium. Et huic ſunt<lb/> hæ quatuor chordæ <foreign xml:lang="gr"
                        >%(υπ%/ατΗ %(υπ%/ατων</foreign>. <foreign xml:lang="gr">παζυπ%/ατΗ
                        %(υπ%/ατων</foreign>. <foreign xml:lang="gr">λiχα</foreign>-<lb/>
                    <foreign xml:lang="gr">νὸς %(υπ%/ατων</foreign> &amp; <foreign xml:lang="gr"
                        >%(υπ%/ατΗ μεσ%?ων</foreign>. Secundum eſt tetrachordum<lb/>
                    <foreign xml:lang="gr">τ%?ων μεσ%?ων</foreign>, id eſt mediarum, habet quatuor
                    chordas has<lb/>
                    <pb facs="#00014.html" xml:id="Glarean1516_14" n="[14]"/><lb/>
                    <foreign xml:lang="gr">%(υπ%/ατΗν μεσ%?ων</foreign>. <foreign xml:lang="gr"
                        >παζυπ%/ατΗν μεσ%?ων</foreign>. <foreign xml:lang="gr">λiχανὸν
                        μεσ%?ων</foreign>. &amp; <foreign xml:lang="gr">μ%/εσΗν</foreign>.
                    Atqui<lb/> omnia tetrachorda diatonica hemitonium imum habent<lb/> primo loco.
                        <foreign xml:lang="gr">Μ%/εσΗ</foreign> uero &amp; <foreign xml:lang="gr"
                        >παζαμ%/εσΗ</foreign>, tono diſtant, non hemi-<lb/>tonio. Hinc <foreign
                        xml:lang="gr">δiεζευγμ%/ενων καi συνΗμμ%/ενων</foreign>, hoc eſt,
                    diſiuncta/<lb/> rum &amp; connodatorum, aut, ſi mauis, connexorum, duo
                    te-<lb/>trachorda nata ſunt. Tertium igitur tetrachordum eſt <foreign
                        xml:lang="gr">συ</foreign>/<lb/>
                    <foreign xml:lang="gr">νΗμμ%/ενων</foreign>, comprehendit quatuor chordas.
                        <foreign xml:lang="gr">μ%/εσΗν</foreign>, <foreign xml:lang="gr">τζίτΗν<lb/>
                        synnHmm%/envn</foreign>, <foreign xml:lang="gr">παζαν%/ΗτΗν
                        συνΗμμ%/ενων</foreign>, &amp; <foreign xml:lang="gr">ν%/ΗτΗν
                        συνΗμμ%/ενων</foreign>. <lb/> Quartū uero <foreign xml:lang="gr">τ%?ων
                        δiεζευγμ%/ενων</foreign>, cuius ſunt chordæ, <foreign xml:lang="gr"
                        >παζαμ%/εσκΗ</foreign>,{??}<lb/>
                    <foreign xml:lang="gr">τζ%:/iτΗ δiεζευγμ%/ενων</foreign>, <foreign xml:lang="gr"
                        >παζαν%/ΗτΗ δiεζευγμ%/ενων</foreign>, &amp; <foreign xml:lang="gr">ν%/ΗτΗ
                        δiεζευγμ%/ενων</foreign>. <lb/> Quintum deni <foreign xml:lang="gr"
                        >%(υπεζβoλαίων</foreign>, eius hæ ſunt chordæ. <foreign xml:lang="gr"
                        >ν%/ΗτΗ<lb/> diezeygm%/envn</foreign>. <foreign xml:lang="gr">τζ%:/iτΗ
                        %(υπεζβoλαίων</foreign>, <foreign xml:lang="gr">παζαν%/ΗτΗ
                        %(υπεζβoλαίων</foreign>. &amp; <foreign xml:lang="gr">ν%/ΗτΗ<lb/>
                        %(ypezbola%/ivn</foreign>. Hactenus de quin tetrachordis, quibus ſi ad<lb/>
                    formam poſitam pauloantea addas <foreign xml:lang="gr"
                        >πζoσλαμβανόμενoν</foreign>, erit<lb/> totus ordo, dis diapaſon, cuius media
                    chorda <foreign xml:lang="gr">μ%/εσΗ</foreign> eſt, in ra<lb/> tione quadrupla
                    ſyſtematum longiſſimum, quod ita ſym-<lb/>phoniarum ambitum concludit, ut finem
                    ijs ipſis imponat.<lb/> ne hanc egredi, facile permittunt doctiorum aures.
                    Reli-<lb/>qua interualla, poſtea̅ &amp; qualia, &amp; quanta ſint,
                    docueri-<lb/>mus, nullo negocio perdiſcentur. Cæterum numerus quo<lb/> hic
                    adiectus eſt chordis, qui rationē omnis dimenſionis con<lb/> tinet. Nam <foreign
                        xml:lang="gr">πζoσλαμβανόμενoν</foreign> ad <foreign xml:lang="gr"
                        >μ%/εσΗν</foreign> duplam habere pro-<lb/>portionem numeri 9216 &amp; 4608
                    demōſtrant, &amp; eandem<lb/> eſſe rationem <foreign xml:lang="gr"
                        >μ%/εσΗς</foreign> ad <foreign xml:lang="gr">ν%/ΗτΗν
                    %(υπεζβoλαίων</foreign>, hi numeri 4608<lb/> &amp; 2304 oſtendunt. Quæ ut
                    fruſtra doctis inſonant auribꝰ,<lb/> quod notiſſima ſunt. Arithmeticæ non
                    ignaro, ita indoctis<lb/> quo male tinniunt, quod ea minime intelligant, ita
                    ne-<lb/>ceſſum habemus &amp; rudibus nonnihil hoc in negocio conſu<lb/> lere. Et
                    primum per literas ducendam iuuentutē putamus.<lb/>
                    <pb facs="#00015.html" xml:id="Glarean1516_15" n="[15]"/><lb/><lb/> Sunt enim
                    ſeptem literæ (quas &amp; claues &amp; phthongorum<lb/> regiones, uocum loca
                    appellant) ſubſtantia diſtinctæ, per<lb/> repetitionē uero in uniuerſum uiginti
                    fiunt, quas iuniores.<lb/> cum uocibus hoc modo exprimunt. <foreign
                        xml:lang="gr">Γ</foreign> ut, A re, B mi, C faut.<lb/> D ſol re, E la mi, F
                    fa ut, G ſol re ut, a la mi re, b fa [h] mi.<lb/> c ſol fa ut, d la ſol re, e la
                    mi, f fa ut, g ſol re ut, aa la mi re.<lb/> bb fa [h] mi, cc ſol fa, dd la ſol,
                    ee la. Et ut ab infimis quo<lb/> ordiamur, <foreign xml:lang="gr">Γ</foreign>,
                    literam græcam in pede poſuerunt, ut nemo<lb/> tantam obliuionē animo ſuo
                    induceret, dixiſſem ferme au-<lb/>dacius, nemo tam eſſet ingratus græcis muſis,
                    ut hanc ſcien/<lb/> tiam ab illis eſſe neſciret. Deinde ſequuntur literæ
                    ſeptem<lb/> ordine <c>a b c d e f g,</c> quas maiores ideo libenter
                    pinxe-<lb/>runt ut eſſet, quo a ſequentibus ſeptem, a b c d e f g
                    diſtin-<lb/>guerenṫ, hæ em̅ perexiguæ adſcribunṫ, hinc &amp; eam ob cau/<lb/>
                    ſam, ſequentes numero quin aa. bb. cc. dd. ee. geminæ<lb/> appoſitæ ſunt, at
                    hic eſt literarum ordo, in quo b fa [h] mi<lb/> pro una duntaxat claue numerata
                    eſt, cum tamen natura<lb/> ſint duæ, ſed in cantu unam ſolum ponere nō caret
                    ratione.<lb/> At de hac infra copioſius dicturi ſumus. Vſus uero iuniorū<lb/>
                    obtinuit, ut litera, a proxima diſtare dicatur ſecūdo, a tertia<lb/> tertio, a
                    quarta quarto, Ac deinceps eodem modo, &amp; in uni-<lb/>uerſum litera a litera
                    eiuſdē formæ proxima, octauo. quem-<lb/>admodum A ab a. C a c. Proinde &amp;
                    regulam quandam<lb/> non tam ineruditam, ̅ forſitan uidebitur alicui,
                    adiunxe-<lb/>runt. Eſt autem huiuſmodi, de octauis idem eſſe iudicium,<lb/> quod
                    &amp; ad uoces, &amp; naturam cantus referendum eſt, ut em̅<lb/> in a exiguo la
                    mi re, tres ſunt uoces, ita eodem certe modo,<lb/> in aa geminato, &amp; in A
                    maiore. hæc eadem in G g &amp; <foreign xml:lang="gr">Γ</foreign> ſeſe<lb/>
                    habent. <foreign xml:lang="gr">Γ</foreign> ut enim eiuſdem eſt naturæ cum g ac
                    G, eaſdem<lb/>
                    <pb facs="#00016.html" xml:id="Glarean1516_16" n="[16]"/><lb/> igiṫ &amp; uoces
                    ſol, re, ut, habeat, oportet. Quæ &amp; ipſæ, ſi opꝰ<lb/> eſt, citra licentiam
                    accōmodari poſſunt. Inde &amp; cautionem<lb/> hanc adiungunt, ſi extra literas
                    huius ſcalæ uel in imo uel<lb/> in ſupremo loco uox aliqua expatietur, oportere
                    illam ad<lb/> octauum referre. Vt ſi notula infra <foreign xml:lang="gr"
                        >Γ</foreign> ut ſeſe obtulerit, ea eſt<lb/> uel fa, uel ut, quod ex octauo F
                    faut pernotaṫ ̅ facillime.<lb/> Ne has uoces imperitorum uulgus recte fictas
                    appellat,<lb/> ſicut ne eas, quæ non in ſuis locis, ut iam diximus, ſed in<lb/>
                    octauis reperiuntur, quemadmodum mi, in A magno, aut<lb/> re, in <foreign
                        xml:lang="gr">Γ</foreign>. Cum fictæ uoces duntaxat eæ ſint, quæ nec in
                    locis<lb/> ijs ſunt, ubi uſu eueniunt ſæpe, ſed ne in octauis, quo cer-<lb/>te
                    modo in E magno fa, aut in F mi, uoces fictas recte dixe<lb/> ris. Guido uero
                    cum hanc formam nō latiorem deſcriberet,<lb/> reſpexit tum ad hoc, quod uox
                    naturalis ac proinde huma-<lb/>na, ſuis limitibus concluſa eſt, tum etiam quod
                    cantilenæ,<lb/> cuiuſcū toni, ſiue tropi ſint, intra hos fines, quos ipſe
                    præ<lb/> ſcripſit, facillime compræhenduntur. In inſtrumentis uero<lb/> muſicis,
                    quēadmodū Guido græcæ ſcalæ, chordam unam<lb/> infra, ſupra uero quatuor
                    adiecit, ita &amp; Guidonico huic or-<lb/>gano, alias adijcere chordas, ea qua
                    diximus lege, uti lice-<lb/>bit. Primum igitur erit, ut iuuenes, his uocum
                    locis plurimū<lb/> aſſueſcant, alia nullo negocio etiam ludentes
                    intellecturi,<lb/> hoc quod ad illum modum dictum putes, ne mi, putent ubi<lb/>
                    fa, aut contra fa, ubi mi cantandum. <lb/></p>
            </div1>

            <div1 xml:id="div_4">
                <head><title>DE VOCVM PERMVTATIONIBVS. CA. III<lb/></title></head>
                <p>INter cætera quæ præcedenti capite diximus, &amp;<lb/> hoc admonendum erat,
                    ſeptem uocum hexa-<lb/>chorda Guidonem inſtituiſſe, hoc eſt, ut pla-<lb/>nius
                    dicā, ſepties ut, re, mi, fa, ſol, la, quæ tamē<lb/>
                    <pb facs="#00017.html" xml:id="Glarean1516_17" n="[17]"/><lb/> ita ordine
                    poſuit, ut &amp; aſcenſu deſcēſu ſeſe mutuo leuent,<lb/> &amp; ut uoces eiuſdem
                    naturæ, hoc eſt, duræ cum duris, &amp; mol/<lb/> les cum mollibus æquatiſſime
                    cōueniant, quemadmodum<lb/> primum hexachordum quod in <foreign xml:lang="gr"
                        >Γ</foreign> principium habet, leuaṫ<lb/> a ſecundo hexachordo, quod in C
                    magno exorditur. Ne-<lb/>ceſſe igitur in his fieri permutationē, ſi nō uocum,
                    ſignorū<lb/> tamē ut, re, mi, fa, ſol, la, haud dubiam, eſt hæc
                    permu-<lb/>tatio ſine intenſione &amp; remiſſione uocum, niſi forſitan in<lb/> b
                    claue, mi in fa, aut contra fa, in mi Apotomes interuallo<lb/> permutetur. Sic
                    nan intenſio ac remiſſio earum chorda-<lb/>rum fieret, quandoquidem non æque eæ
                    uoces cōueniunt,<lb/> quod poſtea diligētius docebimus. Eam igitur
                    permutatio/<lb/> nem, quomodo fieri neceſſum habeat, profuſiſſime noſtra<lb/>
                    ætate docent male muſici, tot inuolucris, tot curioſis præce/<lb/> ptiunculis,
                    ut ædituri ne ſint oraculum, an explanaturi, uix<lb/> intelligas. Ad hunc enim
                    modum per diſtinctionem ordi-<lb/> untur. Clauium, inquiunt, quædam habent unam
                    uocem,<lb/> &amp; in his nulla fit mutatio, quædam duas, &amp; in ijs duæ
                    obue<lb/> niunt permutationes, quædam uero tres, &amp; in illis ſex fiunt<lb/>
                    uariationes. Sic illi. Quaſi uero permutationē neſciat adeo<lb/> imperitus quis,
                    nun̅ nō niſi in duobus eſſe. Deinde ſi duæ<lb/> illic, ob rationem octaui,
                    eueniant uoces, hac regula ſcilicet<lb/> præſcripſerint nouam legem, illic
                    nullam fieri permutatio/<lb/> nem? Quid autem ſtultius ̅ ſi a <foreign
                        xml:lang="gr">Γ</foreign> aſcendat quis in F ma-<lb/>gnum, cum ad E deuentum
                    ſit, quærere, in quam uocem la<lb/> mutet, cum nulla alia adſit ̅ mi? Eodem
                    modo in de-<lb/>ſcenſu ab F magno ad <foreign xml:lang="gr">Γ</foreign>, cum ad
                    C magnum uentum ſit, tū<lb/> quærere in quam uocem, ut, mutes, cum nulla alia
                    ſit ̅ fa?<lb/> Poſtremo de clauibus quæ tres ſibi uoces adſciſcūt, uide ̅<lb/>
                    <pb facs="#00018.html" xml:id="Glarean1516_18" n="[18]"/><lb/> friuole doceant,
                    ſex mutationes tot nodis (dicere uolui mo-<lb/>dis) ut facilius interim canere
                    optime, ne dicam mutare per<lb/> diſcas. Sane unica cautione hoc docere
                    poterant, nullo etiā<lb/> labore, reſpiciendam ſcilicet eſſe b clauem, in ea
                    certe totū<lb/> negocium uerti, multum enim referre mi an fa ibi
                    cantan-<lb/>dum. Proinde ſolere muſicos b literulā tenuem ac exilem<lb/>
                    adpingere, quoties ea clauis fa habeat, quoties uero mi, ni-<lb/>hil apponere
                    conſueſſe. Hoc interim pro rudibus ſatis erat.<lb/> Ꝙ ſi dicas, fieri poſſe ut
                    codex erret, ne ego hoc inficias<lb/> eo. Id aūt non antea cognoſcere licebit,
                    ̅ de tonis aut tro/<lb/> pis cognoſcēdis auditiunculam fecerit quiſpiam. Hoc
                    nā<lb/> cōfeſſum, om̅es tonos in b claue mi habere, exceptis quinto<lb/> &amp;
                    ſexto, qui frequenter (ut noſtra tempeſtate muſici canti/<lb/> lenas edunt) fa
                    in ea expoſcunt, niſi ſpeciatim qualitatū, ut<lb/> ſæpe fit, permutatio utrin
                    accidat, quod in his b duro, in<lb/> illis b molli, ita enim loquuntur, ſignant.
                    Verum hæc uſu po<lb/> tius ̅ multis regulis pernoſcuntur. Dicere uero, cuius
                    toni<lb/> hic uel ille ſit cantus, non eſt eius qui de permutationibus,<lb/> ſed
                    qui de ipſis tonis diſſerit, docere, quare poſtea locus de<lb/> his magis
                    opportunus. Sed &amp; hoc adijcimus, nōnun̅ nul/<lb/> lam fieri mutationem in
                    lōgis ſaltibus, ſolum uero rapi uo-<lb/>cem, ut eſt ex mi in mi, ex fa in fa,
                    præſertim in diapente &amp;<lb/> diapaſon. Cæterum parum me mouebit ea, quam
                    ponunt<lb/> inter mutationem &amp; permutationem, differētia, multo etiā<lb/>
                    minus, tot mutationis genera qualitatis &amp; quantitatis, de-<lb/>inde
                    proprietatum &amp; deductionum neſcio quæ portenta,<lb/> adde his propiora, de
                    triplici cantu, naturali uidelicet, molli<lb/> &amp; duro, aut triplici
                    hexachordorū diſtinctione in eaſdem<lb/> proprietates, Ne enim omnis cantus,
                    cui mi eſt in b claue,<lb/>
                    <pb facs="#00019.html" xml:id="Glarean1516_19" n="[19]"/><lb/> durus eſt, ne
                    cui fa, omnis ille mollis recte dicitur. Præ<lb/> ſtiterit forſan dicere
                    hexachordum aliquod eſſe coniunctū,<lb/> quod fa habeat in b claue. quemadmodum
                    tertium &amp;<lb/> ſextum, quoddam diſiunctum, quod ſcilicet mi habeat in<lb/>
                    eadem claue. quemadmodum primū, quartū &amp; ſeptimū.<lb/> Poſtremo quoddā quaſi
                    permanēs, quod, b, clauem nun̅<lb/> attingit, ut ſunt ſecundum &amp; quintum.
                    Interim, quod na-<lb/>turam ſpectat, admonendi ſunt tyrunculi huius negocij,
                    bo<lb/> nis cantilenis, ijſdem ingenioſis aſſueſcant. Si enim tales<lb/>
                    euadimus ipſi, quales ij ſunt cum quibus noſtra conuerſa-<lb/>tio eſt
                    quotidiana, nimirum &amp; idipſum in cantionibus con<lb/> tingit, in quibus
                    tantū artificij eſt, ut putem, nuſ̅ alibi uel<lb/> efficacius uel perfectius,
                    aut affectus aut ingenia oſtendi.<lb/> Aſſueſcimꝰ autem tum cantilenis bene, cum
                    belle naturam<lb/> earum exprimimus, cum affectuum loca imitari diſcimus.<lb/>
                    Sed de his ſatis ſuper ſatis euagati ſumus. <lb/></p>
            </div1>

            <div1 xml:id="div_5">
                <head><title>DE INTERVALLIS ET CONSO-<lb/> NANTIIS. CA. IIII.<lb/></title></head>
                <p>ALia ſane, ut hoc ab initio obiter dicamus, com-<lb/>munis iam eſt intercapedinum
                    ſiue interuallo-<lb/>rum appellatio, alia apud priſci ſæculi muſicos<lb/> fuit,
                    utran tamen dicere conabimur, noſtro<lb/> quo tempori nonnihil inſeruientes.
                    Iuniores igitur quin-<lb/>decim interualla ponentes, hoc more definiunt. <lb/>
                    Vniſonus, inquiunt, eſt quādo in eadem claue eadem uox<lb/> iterum at iterum
                    repetiṫ, quemadmodū ut ut ut, re re re,<lb/> forte autem eam ob cauſam, cum non
                    ſit, interuallum dici-<lb/>tur, qua ratione unitas numerus apud Arithmeticos.
                    <lb/> Tonus, ſcðm perfectum, de notula in notulam proximam.<lb/>
                    <pb facs="#00020.html" xml:id="Glarean1516_20" n="[20]"/><lb/> quemadmodū ex ut,
                    in re, ex re in mi, demptis duntaxat,<lb/> mi, fa, ſimul iunctis, quæ tamen cum
                    alijs notis ſurſum ac<lb/> deorſum connexæ, tonum conſtituunt. <lb/> Semitoniū,
                    ſecundū imperfectū, ſolum tamen ex mi in fa<lb/> proximū. Eſt autem hic ſermo de
                    minore ſemitonio, quan-<lb/>doquidem, ut ex prioribus colliges, ſemitonium maius
                    ad<lb/> genus diatonicum ineptum eſt. <lb/> Ditonus, tertium perfectum, ex
                    duobus tonis conflatum,<lb/> eius duæ ſunt ſpecies, ex ut in mi, &amp; ex fa in
                    la. <lb/> Semiditonus, tertiū imperfectū, ex tono &amp; hemitonio, eius<lb/>
                    ſimiliter duæ ſunt ſpecies, ex re in fa, &amp; ex mi in ſol. <lb/> Tritonus,
                    quartum durum, ex tribus tonis, nil prorſus ſym-<lb/>phoniæ habens ex Fad mi, in
                    b claue. <lb/> Diateſſaron, quartū aptū, ex duobꝰ tonis &amp; hemitonio mi/<lb/>
                    nore, eius ſunt tres ſpecies, ex ut in fa, ex re in ſol, ex mi in la.<lb/> Hanc
                    cōſonantiam habent in extremis chordis omnia meli<lb/> muſici genera. ſed medias
                    chordas nō ſemper eadē ratione.<lb/> Diapente, quintū perfectū, ex tribus tonis
                    &amp; hemitonio mi<lb/> nore, cuius quatuor ſunt ſpecies, ut ſol, re la, mi mi,
                    &amp; fa fa. <lb/> Semidiapente, quintū imperfectū, ex duobꝰ tonis totidē<lb/>
                    hemitonijs minoribus, quemadmodum ex B magno in F<lb/> magnum, frequētius in
                    cantilenis menſuralibus, ut uocant,<lb/> præſertim in ſuprema uoce ex fa in bb,
                    ad mi, quod in e<lb/> exiguo eſt, alioqui ſymphoniæ ineptum. <lb/> Tonus cum
                    diapente (ita enim &amp; in ſequētibus duobus no<lb/> minibus unum Interuallum
                    nominant) ſextum perfectum,<lb/> ex quatuor tonis, &amp; hemitonio minore,
                    quemadmodum<lb/> ut la, ex <foreign xml:lang="gr">Γ</foreign> ad E magnum. <lb/>
                    Semitonium cum diapēte, ſextum imperfectum ex tribus<lb/>
                    <pb facs="#00021.html" xml:id="Glarean1516_21" n="[21]"/><lb/><lb/> tonis, &amp;
                    duobus hemitonijs minoribus, quemadmodum<lb/> mi, fa, ex E ad c. <lb/> Ditonus
                    cum diapente, ſeptimū perfectum, ex tonis quin<lb/> &amp; hemitonio minore,
                    quēadmodū ut, mi, ex C ad mi in b.<lb/> Semiditonus cum diapente, ſeptimū
                    imperfectum, ex qua-<lb/>tuor tonis &amp; duobus hemitonijs minoribꝰ, ueluti ex
                    E ad d.<lb/> Diapaſon octauum integrum, ex quin tonis &amp; duobus<lb/>
                    hemitonijs minoribus, cuius ſeptem ſunt ſpecies, uelut ex<lb/> ſeptem literis
                    maioribus ad ſeptem minores. Omne ſiqui-<lb/>dem interuallum, unam ſemper minus
                    habet ſpeciem ̅ ſit<lb/> numerus phthongorū. Quemadmodum diateſſaron, cum<lb/>
                    numerus ipſius ſit quatuor uocum, eius ſpecies tres ſunt, &amp;<lb/> diapente,
                    cum habeat quin neruos, quatuor duntaxat ſpe<lb/> cies habet, ita in diapaſon
                    chordarum numerus octonarius<lb/> eſt, ſpecierum ſeptenarius. Cuius negocij
                    exemplum (quo-<lb/>niam ad rem facit, poſtea̅ de tonis ſermo erit) in lineis
                    ꝓ<lb/> diateſſaron, diapente, &amp; diapaſon ſpeciebus, tale adpingere<lb/>
                    ſolent, quo modo &amp; Franchinus egit. <lb/> [music]<lb/> Tres diateſ. ſpecies.
                    Quatuor diapente ſpecies. Septē diapaſon ſpecies.<lb/> -<lb/>Si autem maiores ̅
                    diapaſon obueniant intercapedines.<lb/> ad hunc modum componunt, quo priora
                    compoſita uides<lb/> nōnulla interualla, ut nonum perfectum dicant, tonū
                    cum<lb/> diapaſon, nonū uero imperfectū, ſemitoniū cum diapaſon,<lb/>
                    <pb facs="#00022.html" xml:id="Glarean1516_22" n="[22]"/><lb/> &amp; de reliquis
                    eodem modo uſ diſdiapaſon, quā qui caute<lb/> agunt, nō tranſiliunt. Ex his
                    quo interuallis, hæc perfecte,<lb/> illa imperfecte conſonant, alia prorſus
                    diſſonant. Cuius ge-<lb/>neralem typum talem adpingere conſueuere. <lb/>
                    [music]<lb/> Quin conſonantiæ ꝑfectæ. Quatuor cōſonantiæ imperfectæ. Sex
                    diſſonantiæ.<lb/> -<lb/>Ad hunc igitur modum, hi Tragœdiam ſuam abſoluunt,<lb/>
                    quam ut non prorſus friuolam, ita nec omnino abſolutam<lb/> iudico. Habet enim
                    quæ belle dicta ſunt de conſonantiarū<lb/> ſpeciebus, habet &amp; rurſus quæ
                    odioſe inculcata uidentur de<lb/> tot interuallorum formis, &amp; nono
                    conſonantiarum ordine.<lb/> Quan̅ &amp; nos rem hanc minuimꝰ, addunt enim inter
                    con-<lb/>ſonantias nonnulli temere magis ̅ caute diapente cum<lb/> diſdiapaſon,
                    &amp; ditonū cum diſdiapaſon, quarū poſteriorē<lb/> utcun tolerandam puto. Nam
                    &amp; haud pœnitendi muſici<lb/> eam in ſuas cantiones frequēter adſciſcunt,
                    priorem autem<lb/> difficulter admiſerim, maiuſ erratum iudico, ̅ quod
                    di-<lb/>gnum uenia iudicē. Sed, &amp; hæc, &amp; quod magis miror, tonus<lb/>
                    cum diapente, &amp; diſdiapaſon a Petro Platenſi ſymphoni-<lb/>ſta doctiſſimo
                    nonnun̅ uſurpatæ ſunt, magis forſitan ut<lb/> uoces excelſiſſimæ luderent, ̅
                    belle conſonarent. Sed hæc<lb/> hactenus. Priſca uero obſeruatio cum caſta omnia
                    eſſent,<lb/> nec tot adulterinis iucunditatibus, dixiſſem libentius leuita/<lb/>
                    tibus, obuoluta, ̅ paucis cōſonantijs uſa ſit, uel ex hoc po-<lb/>
                    <pb facs="#00023.html" xml:id="Glarean1516_23" n="[23]"/><lb/><lb/> tiſſimum
                    conijcimus, quod uix ultra ſex cōſonantias unam<lb/> inuenies apud celebres
                    ſcriptores nominatam. Et cum illi de<lb/> conſonantiarum ordine diſceptant, non
                    niſi quin enume<lb/> rant, ut uidere quis poterit apud Seuerinum libro
                    ſecundo,<lb/> capitulo decimoſexto, &amp; duobus ſequentibus capitibus.<lb/> Nos
                    utcun de ratione harum, pauca hæc dicere ſtatui-<lb/>mus pythagoreum ordinem
                    ſequentes, illi enim diapaſon<lb/> omnium conſonantiarum primam dicebant, &amp;
                    in dupla ra-<lb/>tione, uelut duodecima ad ſextam, uel uigeſimaquarta ad<lb/>
                    duodecimam. Diapente uero cum diapaſon in tripla, ut<lb/> decimaoctaua ad
                    ſextam, uel uigeſimaquarta ad octauam.<lb/> Diſdiapaſon in ratione quadrupla, ut
                    uigeſimaquarta ad<lb/> ſextam. Deinde &amp; diapēte in ſeſquipla, ut nona ad
                    ſextam,<lb/> duodecima ad octauam, uel decimaoctaua ad duodecimā,<lb/>
                    uigeſimaquarta ad decimamſextam. Et diateſſaron in ſeſ-<lb/>quitertia, uelut
                    octaua ad ſextam, duodecima ad nonam,<lb/> uel decimaſexta ad duodecimam,
                    uigeſimaquarta ad de-<lb/>cimamoctauam. Tonus uero noſtra ætate prorſus e
                    conſo-<lb/>nantiarum cœtu, neſcio quo commiſſo flagitio, ſemotus in<lb/> ratione
                    ſeſquioctaua eſt. At nolim anxius eſſe de tono &amp;<lb/> eius exilio, ſi hoc
                    non &amp; diateſſaron minus digne acciderit,<lb/> nimirum &amp; in illa eadem
                    non cōueniunt Pythagoricorū &amp;<lb/> Ptolemæi ſentimenta. Illi enim
                    diateſſaron inter conſonan<lb/> tias ponunt, negant tamen cum diapaſon
                    conſonare, qua<lb/> in re eos iure increpat Ptolemæus. Vide Seuerinum libro<lb/>
                    quinto, capitulo octauo. Noſtra ætate, diateſſaron amat<lb/> ſub ſe diapente,
                    aut ditonum, ita enim frequenter a noſtris<lb/> Symphoniſtis uſurpatur. Sed
                    huius negocij, is eſt typus. <lb/>
                    <pb facs="#00024.html" xml:id="Glarean1516_24" n="[24]"/><lb/> [image]<lb/></p>
            </div1>

            <div1 xml:id="div_6">
                <head><title>QVID PHTHONGVS, INTERVALLVM,<lb/> ET CONCINENTIA. CAPVT
                    V.<lb/></title></head>
                <p>SEuerinus libro primo. Phthongus, inquit, eſt<lb/> uocis caſus emmeles, id eſt,
                    aptus melo in unā<lb/> intenſionē. Alij Phthongum definiunt unam<lb/> quandam
                    partem minimam meli. Alij nerui<lb/> unius certum quendam ſtrepitum, nonnulli
                    ſonum, unum<lb/> &amp; eundem tenentem tonum, ut Ptolemæus. Sane ſicut
                    nu-<lb/>meri, unitas. lineæ, punctum. &amp; momentum, temporis. ita<lb/>
                    harmoniæ principiū eſt Phthongus, uox quidē indiuidua,<lb/>
                    <pb facs="#00025.html" xml:id="Glarean1516_25" n="[25]"/><lb/><lb/> elementorum
                    hoc in negocio fungens uicem, ex quo omne<lb/> melos conſtat, &amp; in quē
                    reſoluitur. Emmeles uero phthongi<lb/> ſunt, qui inuicem copulati, uocem reddunt
                    auribus aptam,<lb/> quod ſi contra, ecmeles uocanṫ. Interuallum uero eſt
                    ſoni<lb/> acuti grauiſ diſtantia, definitore Seuerino. Et Conſonan-<lb/>tia
                    apud eundem definitur, acuti ſoni, grauiſ mixtura,<lb/> ſuauiter, uniformiter
                    auribus accidens. Alibi autem Con/<lb/> ſonantia, inquit, eſt diſſimilium inter
                    ſe uocum in unum re/<lb/> dacta concordia. Sunt qui putent Seuerinum, illic
                    Platoni,<lb/> hic uero Nicomacho arriſiſſe. Plato enim hoc modo fieri in<lb/>
                    aure conſonantiam dicit. Neceſſe eſt, inquit, uelociorē qui-<lb/>dem eſſe
                    acutiorem ſonum, hic igitur cum grauem præceſ-<lb/>ſerit, in aurem celer
                    ingreditur, &amp; iam laſſior factus, quaſi<lb/> pulſus, iterato motu reuertiṫ
                    grauior, &amp; proinde cum graui<lb/> mixtus ſimilis occurrit, unam
                    conſonantiam miſcet. Sed<lb/> id Nicomachus non arbitratur dictum ueraciter. Ne
                    em̅<lb/> ſimilium eſſe conſonantiam, ſed diſſimiliū potius, in unum<lb/> eandem
                    conſonantiam uenientium, grauis uero graui ſi<lb/> miſceatur, nullam facere
                    conſonantiā, quoniā hanc phthon<lb/> gorum concordiam ſimilitudo non efficit,
                    ſed diſſimilitudo.<lb/> At ſic ipſe conſonantiarum naturam inueſtigat. Si
                    nan<lb/> duo nerui diſſimiles pulſantur, ſoni illi ſibi obuiam fiunt, <lb/> ſi
                    commenſurabiles fuerint, hæc ipſa cōmenſuratio ſibimet<lb/> miſcetur, unam
                    uocum conſonantiam facit. Dum uero<lb/> incommenſurabiles, &amp; ſimul pulſi,
                    ſibi quiſ ire cupit, tum<lb/> diſſonantiam fieri neceſſe eſt. Hinc &amp;
                    diſſonantiam definit<lb/> Seuerinus. Diſſonantia, inquit, eſt duorum ſonorū
                    ſibimet<lb/> permixtorū ad aurem ueniens, aſpera at iniucunda per-<lb/>cuſſio.
                    Nam dum ſibimet miſceri nolunt, &amp; quodammodo<lb/>
                    <pb facs="#00026.html" xml:id="Glarean1516_26" n="[26]"/><lb/>integer uter
                    nititur peruenire, cun alter alteri officit, ad<lb/> ſenſum uter inſuauiter
                    tranſmittitur. <lb/></p>
            </div1>

            <div1 xml:id="div_7">
                <head><title>DE TONI PARTITIONE. CA. VI<lb/></title></head>
                <p>ERit fortaſſe non inutile &amp; de toni interuallis<lb/> quippiam adducere, quo
                    Iſagoge noſtra in-<lb/>ſtructior prodeat, quæ tamē ſi quis exactius, ̅<lb/> ut
                    noſtrū inſtitutū patitur, noſcere uolet, adeat<lb/> Seuerini tertium librū,
                    nobis hæc dixiſſe abunde ſat eſt. Et<lb/> primū quidē tan̅ conceſſum, longe
                    demonſtratū apud<lb/> muſicos, memoria tenendū, nullam ſuperparticularē
                    habi-<lb/>tudinē noto numero diuidi poſſe in integrā medietatē, hoc<lb/> eſt,
                    inter duos numeros ſuperparticularis rationis, nullum<lb/> mediū poſſe dari, qui
                    ad minorē cōparatus, eam habeat ra-<lb/>tionē, quā collatꝰ maiori, &amp; proinde
                    ne tonū in duo æque<lb/> diuidi, ſed in maius &amp; minus hemitoniū, quorū hoc
                    quidē<lb/> dieſis ſiue limma, illud apotome nomīaṫ. Rurſus dieſim in<lb/> æquas
                    duas partes ſecari, q̄ diaſchiſmata uocanṫ, exceſſum<lb/> deni q̊ maiꝰ
                    ſemitoniū, minꝰ uincit, cōma dici, diuidi in<lb/> duas q̊ ꝑtes q̄ ſchiſmata
                    appellanṫ. Hæc apud Seuerinū<lb/> Philolaus diſſerit, at haſ definitiōes
                    ſubnectit. Dieſis, inꝗt<lb/> eſt ſpaciū, q̊ maior eſt ſeſquitertia proportio
                    duobus tonis.<lb/> Cōma uero eſt ſpaciū, q̊ maior eſt ſeſquioctaua
                    proportio<lb/> duabꝰ dieſibꝰ. i. duobꝰ hemitonijs minoribꝰ. Schiſma eſt di<lb/>
                    midiū cōmatis. Diaſchiſma ꝟ̇o dimidiū dieſeos. i. ſemitonij<lb/> minoris.
                    Aduertēdū tn̄ dieſeos appellationē, hic nō cōueni-<lb/>re cū ea qua ſupra
                    diximꝰ, enharmoniū genus dieſi, ac dieſi<lb/> &amp; ditono cōſtare, illic em̅
                    dieſis pro hemitonij minoris me-<lb/>dietate poniṫ, qð diaſchiſma uocaṫ, hic
                    uero a Philolao ꝓ<lb/> ipſo hemitonio minore. Huius negocij hic eſt typus. <lb/>
                    <pb facs="#00027.html" xml:id="Glarean1516_27" n="[27]"/><lb/> [image] 4096<lb/>
                    4213<lb/> 4330<lb/> 4352<lb/> 4374<lb/> 4491<lb/> 4608<lb/> Sit. a. b. tonus in
                    ſeſquioctaua ratione, duæ eius partes in-<lb/>æquales. a. f. ſemitoniū maius
                    ſiue apotome. f. b. uero ſemi-<lb/>tonium minꝰ ſiue dieſis. Aut cōtra. a. d.
                    ſemitoniū minus, &amp;<lb/> d. b. ſemitonium maius. a. c. uero &amp;. c. d.
                    diaſchiſmata partes<lb/> æquales dieſeos. a. d. ſicut. f. g. &amp;. g. b.
                    dieſeos. f. b. Comma<lb/> deni, q̊ maius ſemitoniū excedit minꝰ, eſt. d. f.
                    cuius partes<lb/> æquales, ſchiſmata inquam, ſunt. d. e. &amp;. e. f. Et ut ad
                    noſtrū<lb/> q̊ uſum hæc trahamꝰ, ſit. b. <foreign xml:lang="gr"
                        >μ%/εσΗ</foreign> ſiue a la mi re. f. uero <foreign xml:lang="gr">τζίτΗ<lb/>
                        synHmm%/envn</foreign>, ſiue. fa, in. b. claue. Deinde. a. ſit <foreign
                        xml:lang="gr">παζαμ%/εσΗ</foreign>, uel mi,<lb/> in. b. claue. Vox igiṫ re,
                    in a la mi re, a fa, in. b. claue, diſtat he-<lb/>mitonio minore, ab mi, autē
                    in. b. claue, tono. Hoc ergo idē<lb/> fa, in b. claue, a ſuo mi, in eadē claue,
                    diſtat hemitonio maio<lb/> re, plus igiṫ diſtant inter ſeſe fa, &amp; mi, in. b.
                    claue eadē, ̅ uel<lb/>
                    <pb facs="#00028.html" xml:id="Glarean1516_28" n="[28]"/><lb/> hoc a fa, in c
                    ſol fa ut, uel illud a mi, in a la mi re. Idcirco<lb/> nonnihil difficultatis
                    habet huiuſmodi theoria, aut inſpe-<lb/>ctio, quā tamē facile is intelliget,
                    &amp; quē laboris ꝓ acquiren<lb/> da diſciplina nō piget, &amp; cui nō omnino
                    ſtupidū ingeniū. <lb/></p>
            </div1>

            <div1 xml:id="div_8">
                <head><title>DE MODIS MVSICIS. CA. VII<lb/></title></head>
                <p>MOdi muſici, qui &amp; toni &amp; tropi dicuntur, ait Se-<lb/>uerinus li. 4. ca.
                    14. ex <foreign xml:lang="gr">δi πασ%?ων</foreign> conſonantiæ<lb/> ſpeciebus
                    exiſtunt. Iidem ſyſtemata, &amp; conſti-<lb/>tutiones dici poſſunt. Eſt enim
                    Syſtema plenū<lb/> ueluti modulationis corpus, ex conſonantiarū cōiunctione<lb/>
                    conſiſtens, quale eſt diapaſon uel diapente, diateſſaron uel<lb/> diapaſon.
                    Diapaſon nan eſt ſyſtema a proſlambanome-<lb/>ne in meſen, cæteris, quæ ſunt
                    mediæ, uocibus annumeratis,<lb/> uel a meſe rurſus in neten hyperbolæon, cum
                    uocibus inter-<lb/>iectis. Diſdiapaſon autem a proſlambanomene in neten<lb/>
                    hyperbolæon, cum his quæ in medio ſunt interiectæ, &amp; de<lb/> reliquis eodem
                    modo, ut ex introductorio facile quis conſy<lb/> derabit. Diapaſon igitur ſeptem
                    ſpecies, ſiue cōſtitutiones,<lb/> ſi quis totas faciat acutiores, uel in grauius
                    totas remittat,<lb/> ſeptem efficiet modos. Quorū nomina ſunt Hypodorius,<lb/>
                    Hypophrygius, Hypolydius, Dorius, Phrygius, Lydius, ac<lb/> Mixolydius. Verum
                    cum hæc ſcriberem, uiderem nec no-<lb/>bis plane conſtare, quo modo antiqui his
                    uſi ſint, deinde<lb/> quæ noſtro tempore celebrantur, nō modo plurima
                    aliena<lb/> eſſe, ſed nonnun̅ diuerſa, non facile dictu eſt, ̅ inuitus<lb/>
                    calamo indulſerim. Sed fortaſſis erit, quod pro me cauſer,<lb/> cum quod ignoro,
                    ingenue neſcire me dicam, id quod docti<lb/> non illibenter faciunt. Deinde cum
                    potius aliorum opinio-<lb/>nes referam, ̅ meam, nonnihil etiā eorū quæ quotidianus<lb/>
                    <pb facs="#00029.html" xml:id="Glarean1516_29" n="[29]"/><lb/> uſus doctorū
                    muſicorū habet, ſtudioſe doceamꝰ, nō eſt qð<lb/> mihi ſuccenſeri debeat, ſi nō
                    ſublimia dixiſſe uidebor, præ-<lb/>ſertim cum Iſagogen ſcriberemus. Proinde ſi
                    mihi licere pu-<lb/>tarem, quod plæri facere cōſueuere, omnia ſcilicet
                    effutire,<lb/> quæ in buccam ueniūt, potius ut docti uideamur, ̅ ut fide<lb/>
                    liter doceamus, poſſem hic magnā opinionū ſyluā Lectori<lb/> ſtudioſo offundere,
                    ſed quid ad Mercuriū? Cuiuſlibet eſt,<lb/> nugari quiduis, uerū ad rem attinētia
                    dicere, paucorū. Hoc<lb/> unum uere magis ̅ arrogāter dixerim, paucos eſſe
                    noſtra<lb/> ætate muſicos, qui uel de melorū generibꝰ, uel de horū mo-<lb/>dorū
                    aut cōſtitutione aut affectibus, dignū aliquid antiqua<lb/> traditione in medium
                    adducere queant. Præſertim eos qui<lb/> huiuſmodi negociū profitenṫ, plane
                        <foreign xml:lang="gr">μoυσ%:iκ%/ωτατoi</foreign> ſibi in-<lb/>terim uideri
                    uolunt, cum <foreign xml:lang="gr">δὶς δi πασ%?ων</foreign> a muſis abſint. Q ð
                    ſi.<lb/> ut Seuerinus putat li. 1. ſolus is eſt uerus muſicus, qui ratio-<lb/>ne
                    perpēſa, canendi ſcientiā nō ſeruitio operis, ſed imperio<lb/> ſpeculationis
                    aſſumit, pape ̅ paucos hodie uidebis muſi-<lb/>cos, diſpeream, ſi nō hæc auis
                    uel etiā coruo albo rarior eſt.<lb/> Sed ad hoc relapſæ ſunt bonæ diſciplinæ,
                    quas liberales ap-<lb/>pellant, ut a nemine minus colanṫ, ̅ ab ijs, qui ex eis
                    quæ-<lb/>ſtum faciunt. De his uulgo dictis magiſtris loquor, qui cum<lb/> pro
                    ſeptē illis inclytis diſciplinis, de quibus aliqui uix ſuper-<lb/>dimidiam
                    norunt, ſpinoſam quandā ſophiſticen inculcent,<lb/> nihilominus tamen titulo
                    earundē artiū magnā pecuniam<lb/> emungunt, a diſcipulis quos ſtolidiores
                    reddunt ̅ accepe-<lb/>runt, perinde ac ſi nihil referat profeſſionis ſuæ artes
                    ſciant,<lb/> an ignorēt, modo titulum habeant, modo capitiū purpura<lb/>
                    ſplendidū, etiā ſi a cerdone ſordidiſſimo nihil uel ſermone,<lb/> uel ſcientia,
                    adde poſtremo moribus, ne unciola quidem<lb/>
                    <pb facs="#00030.html" xml:id="Glarean1516_30" n="[30]"/><lb/> differant. Cæterū
                    ſi ſingulis artibus &amp; diſciplinis idueneni<lb/> irrepſerit, cōniuendum
                    noſtro hoc in negocio fortaſſis præ-<lb/>ſtiterit, doleo tamen plus iniuriæ
                    accidiſſe huic,  in ea ſero<lb/> ſapimus Phryges, cū interim om̅es aliæ
                    diſciplinæ, bonæ<lb/> literæ reuiuiſcant, leuentur, refloreant, ſola, &amp;
                    ipſa unica Mu<lb/> ſica, quæ oſcitantes excitat, ipſa oſcitans, neminē leuantē
                    ha<lb/> bet, eleuantes ̅ plurimos. Sed nos interim ad inſtitutū no<lb/> ſtrum,
                    a quo paululū digreſſi ſumus, redeamus. Meminiſſe<lb/> ante omnia oportebit
                    eorū, quæ ſupra retulimus, ſeptē eſſe<lb/> diapaſon conſonantiæ ſpecies, quas
                    maxime his duobus<lb/> noſtri differre aiunt, ſemitoniorū uario loco, &amp;
                    diateſſaron<lb/> ac diapente conſonantiarum diuerſitate, qð ex his duabus<lb/>
                    cōfletur diapaſon. Ea igitur ſpecies diapaſon quæ ex proſ-<lb/>lambanomene ad
                    Meſen porrigitur, Hypodorij ſyſtema<lb/> eſt. Quæ ex hypate hypaton ad
                    parameſen, Hypophrygij.<lb/> Quæ ex parhypate ad triten diezeugmenon,
                    hypolydij.<lb/> Quæ ex lichano hypaton ad paraneten diezeugmenon.<lb/> Dorij.
                    Quæ ex hypate meſon ad neten diezeugmenon,<lb/> Phrygij. Quæ ex parhypate meſon
                    ad triten hyperbolæ-<lb/>on, Lydij. Quæ poſtremo a lichano meſon ad
                    paraneten<lb/> hyperbolæon, mixolydij. Quando uero totum hoc ſpaciū<lb/> a
                    proſlambanomene ad neten hyperbolæon, nōdum com-<lb/>pletum eſt, nullum enim
                    ſyſtema nominauimus a meſe ad<lb/> neten hyperbolæon, Ptolemæus hypermixolydium
                    tonū<lb/> octauum in has chordas, nihil a primo differentem ſpecie,<lb/>
                    conſtituit, omnium chordarum ſpacium, quod diſdiapa-<lb/>ſon ſyſtema
                    complectitur, oppleuit, ne extrema chorda, &amp;<lb/> hæc ipſa unica exularet.
                    Sed huius traditionis ſit hæc ſub-<lb/>iecta deſcriptio. <lb/>
                    <pb facs="#00031.html" xml:id="Glarean1516_31" n="[31]"/><lb/>
                    <lb/> [image] Nete hypermixolydij. Nete hyperbolæon.<lb/> Nete mixolydij.
                    Paranete hyperbolæon.<lb/> Nete Lydij. Trite hyperbolæon.<lb/> Nete Phrygij.
                    Nete diezeugmenon.<lb/> Nete Dorij. Paranete diezeugmenon<lb/> Nete Hypolydij.
                    Trite diezeugmenon.<lb/> Nete hypophrygij. Parameſe.<lb/> Nete hypodorij, Proſ.
                    Hyꝑmix. <foreign xml:lang="gr">Μ%/EΣΗ</foreign>.<lb/> Proſlambanomene Mixolydij.
                    Lichanos meſon.<lb/> Proſlambanomene Lydij. Parhypate meſon.<lb/>
                    Proſlambanomene Phrygij. Hypate meſon.<lb/> Proſlambanomene Dorij. Lichanos
                    hypaton.<lb/> Proſlambanomene hypolydij. Parhypate hypaton.<lb/> Proſlambano.
                    hypophrygij. Hypate hypaton.<lb/> Proſlambanomene hypodorij. Proſlambanomene.<lb/>
                    <pb facs="#00032.html" xml:id="Glarean1516_32" n="[32]"/><lb/></p>
            </div1>

            <div1 xml:id="div_9">
                <head><title>DE TONORVM COMPARATIONE. CA. VIII<lb/></title></head>
                <p>INter hos tropos, Dorius, Phrygius, &amp; Lydius<lb/> eminēt, &amp;  a gētibus
                    noīa habēt, q̊ ſignificaṫ<lb/> plurimum eos in uſu fuiſſe, &amp; qð ad
                    affectus<lb/> tollendos aptiores ſunt. Inde &amp; eos duces &amp;<lb/>
                    <foreign xml:lang="gr">%)αυΘ%/εντας</foreign> appellatos putant, tres alios,
                    Hypodorium, Hypo/<lb/> phrygium, &amp; Hypolydium, ſubiugales &amp; comites
                    dictos, <lb/> non tam incitant, ̅ ſedant animi affectus. Mixolydiū autē<lb/>
                    appellatum aiunt,  lydio facillime cōmiſceaṫ, id quod de<lb/> omnibus modis
                    conſtat, ex uariatione ſemitonij minoris,<lb/> ſaltem in diatonico uariari &amp;
                    ſyſtema, ut ſileam interim ex<lb/> diateſſaron, &amp; diapente cōſonantiarū
                    diuerſitate hoc idem<lb/> fieri. Hæc ſunt quæ apud antiquos fuiſſe certū eſt,
                    quo uero<lb/> modo tropos illos fidibus, ſyllabis, &amp; pedibus,
                    ſaltationi-<lb/>buſ aptarint, ut nunc irritarent, nunc placarent, id
                    ſatius<lb/> conijci ̅ doceri poſſe crediderim. Videmus tale quippiam<lb/> in
                    Symphoniſtis, de doctis loquor, qui ſtatim hominem ir-<lb/>retiant, nonnun̅ ad
                    fletum perducant, cæterū ita alliciant,<lb/> ut nun̅ ſaturum animum faciant,
                    aut nauſeam auditui,<lb/> ſenſui alioqui petulantiſſimo, quippe qui momento
                    fatiga/<lb/> tur. In Poetis quo quis neſcit eadem accidere? Quidam<lb/> enim
                    ſunt, cum intrinſecus contempleris phraſim &amp; ſenten-<lb/>tiam, adeo hominē
                    rapiunt, adeo excitant, ut lectorem ſibi<lb/> ſurripiant, ſæpe in lachrymas,
                    ſæpe in riſum commoueant,<lb/> nunc iraſcentem, nunc miſerantem te faciant,
                    idipſum certe<lb/> uel pedibus, uel apto uerborū melo, deni &amp; alto
                    ingenio,<lb/> multiplici uarietate, agere conſueuere. Facile igitur
                    perſua-<lb/>ſum eſt mihi quod omnes docti fatentur, Poetæ Muſicen<lb/> utilem,
                    dixiſſem pene neceſſariam. Adde quod cum Poetis<lb/>
                    <pb facs="#00033.html" xml:id="Glarean1516_33" n="[33]"/><lb/><lb/> Symphoniſtæ,
                    &amp; pictores hoc cōmune habent, aliquid in-<lb/>genioſe facere, quo uel
                    perpetuo oblectēt, uel animū ipſum<lb/> hominis mire afficiant. In hiſtrionibus
                    uero longe aliud<lb/> quippiam, utpote qui maxime ſtupidos &amp; uulgares
                    inci-<lb/>tant commouent affectus. Qui tamen ipſi, aliud ad cho/<lb/> ream,
                    aliud ad menſam tinniunt. Sed puto, natura in his<lb/> maximū præſtat momentū,
                    uidelicet qua deſtitutus, quan/<lb/> tumcun artis adhibeat, ingratus theatro
                    diſcedat. Vnum<lb/> pene exciderat magnopere ad rem pertinēs, diſplicere
                    mihi,<lb/>  multi temere auſi ſunt, omnia antiqua innouare, aut no-<lb/>uis
                    æquare, ut nihil apud antiquos fuerit, quin hodie ſimile<lb/> quid dare
                    conentur. Dorium poſco, primū noſtrum occinis<lb/> tonum, peto Hypermixolydium,
                    octauum noſtrū prodis,<lb/> genus chromaticū deſydero, inſuaue neſcio quod
                    chordis<lb/> crepas, proinde audaculi illi iudicandi, cum omnia ignorēt,<lb/>
                    omnia ſcire uideri uolunt. <lb/></p>
            </div1>
            <div1 xml:id="div_10">
                <head><title>QVAE NOSTRA AETATE SIT HORVM<lb/> MODORVM VSVS. CA.
                    IX<lb/></title></head>
                <p>NVnc uero ordo expoſtulat, ut quæ noſtra ætate<lb/> muſici doceant, explanemus.
                    Eccleſiaſtici nan<lb/> octo ſimiliter, ut antiqui, tonos facientes, in
                    pa-<lb/>res, &amp; in impares diſtinxerunt. Impares dicunt<lb/> primum, tertium,
                    quintum, &amp; ſeptimum. Pares, ſecundum,<lb/> quartum, ſextum, &amp; octauum.
                    Rurſus cum eodem modo,<lb/> quo priſci, cuilibet tono diapaſon ſyſtema
                    attribuant, impa/<lb/> res aiunt, totum diapaſon ambitum habere ſupra
                    chordam<lb/> ſtatiuam, quam &amp; finalem appellant, pares uero ſolum dia/<lb/>
                    pente ſupra eandem ſtatuere, diateſſaron uero infra eandē<lb/> chordam
                    collocare. Chordas ſtatiuas quatuor has claues<lb/>
                    <pb facs="#00034.html" xml:id="Glarean1516_34" n="[34]"/><lb/> uocant, in quibus
                    commode poteſt omnis cantus ſuum ha<lb/> bere finem. D ſolre, primi &amp;
                    ſecundi tonorū. Ela mi, tertij<lb/> &amp; quarti. F fa ut, quinti &amp; ſexti. G
                    ſol re ut, ſeptimi &amp; octa-<lb/>ui, ea certe conſtitutione, ut qui impares
                    ſint, totum diapa-<lb/>ſon ſyſtema ſupra eam finalem chordam habeant, quod<lb/>
                    ſingillatim ſic accipe. Primus enim tonus, chordam habet<lb/> finalem D.
                    aſcenſus igitur eius eſt uſ ad alterum d. Tertij<lb/> finalis clauis eſt E,
                    idcirco aſcendet ad e acutum. Quintus<lb/> eodem modo ex F in f expatiatur. Et
                    poſtremo ſeptimus<lb/> ex G in g. Alij autē qui pares nominanṫ, diateſſaron
                    infra<lb/> eam chordam habent, diapente uero ſupra, quemadmodū<lb/> ſecundus,
                    cuius ſedes eſt D, cū primo tono cōmune, diapen<lb/> te quo cōmune ex D, in a
                    cum illo habet, ſed diateſſaron<lb/> in A magnum detrudit, ita quartus in E, ubi
                    &amp; tertius fini-<lb/>tur, cum quo &amp; diapente in b clauem extenſum,
                    commune<lb/> habet, diateſſaron in B porrigit. Eodem modo ſextus cum<lb/> quinto
                    in F exit, diapente cum illo in c leuatum, commune<lb/> habet, diateſſaron tamen
                    depreſſum in C habet. Poſtremo<lb/> &amp; octauus in D protrudit, tollit uero
                    diapente, quod cum<lb/> ſeptimo commune habet, in alterum d. cantus ſuos
                    finiens<lb/> in G pariter, ut ſeptimus. Hos igitur quatuor tonos aiunt<lb/>
                    mediatos arithmetic<foreign xml:lang="gr">%?ως</foreign>, quod diateſſaron infra
                    diapente<lb/> habeat, &amp; proinde ſymphoniæ ineptum. Reliquos uero<lb/> qui
                    ſunt de numero impari, mediatos Harmonic<foreign xml:lang="gr">%?ως</foreign>,
                    quod<lb/> diapente infra diateſſaron conſtituant, &amp; proinde aptum<lb/> melo.
                    Primus ſiquidem tonus ex D in d, protenſus, dia-<lb/>pente in a exiguo finit,
                    tertius ex E in e, expatians, diapen-<lb/>te in b protendit, ita quintus in c,
                    &amp; ſeptimus in d diapente<lb/> terminant, omnes autem diateſſaron ſupra
                    diapente loca-<lb/>
                    <pb facs="#00035.html" xml:id="Glarean1516_35" n="[35]"/><lb/><lb/> tam habent.
                    Quod utcun his notulis commonſtrandum<lb/> duximus. <lb/> [music]<lb/> Primus
                    tonus. Tertius. Quintus. Septimus.<lb/> [music]<lb/> Secundus. Quartus. Sextus.
                    Octauus.<lb/> -<lb/>Atqui ordines noſtrorum tonorum non omnino cum an-<lb/>tiqua
                    traditione concordant, abeſt enim hypermixolydius,<lb/> cui certe noſter
                    octauus, eleuatione nō uidetur quibuſdam<lb/> reſpondere, ̅̅ a primo noſtri
                    eum ſegregent, quod dia-<lb/>pente ſupra diateſſaron habeat, cum contra primus
                    tonus<lb/> diateſſaron ſupra diapente collocet. Verum id longe magis<lb/>
                    mirandum, quod ſextus, &amp; ſeptimus eandem habent diapa<lb/> ſon ſpeciem. Hic
                    tamen duplicem muſicorum noſtrorum<lb/> diligentia differentiam inuenit, unam
                    quod inuerſa habēt<lb/> ſyſtemata, alteram quod ſextus <foreign xml:lang="gr"
                        >συνΗμμ%/ενων</foreign> tetrachordon<lb/> habet, ſeptimus <foreign
                        xml:lang="gr">δiεζευγμ%/ενων</foreign>. Ad hunc igitur modum noſtri<lb/>
                    muſici ſuam ſententiam abſoluunt, in quibus ſunt, quæ for<lb/> taſſis, ſi non
                    Iſagogen ſcriberemus, nec iniuria impugnare<lb/> poſſemus, ſed nos ad alia
                    conſultfo eſtinamus. <lb/></p>
            </div1>

            <div1 xml:id="div_11">
                <pb facs="#00036.html" xml:id="Glarean1516_36" n="[36]"/>
                <lb/>
                <head><title>DE FINE, EXPATIATIONE, AGNITIONE, ET<lb/> PERMIXTIONE TONORVM. CA.
                        X<lb/></title></head>
                <p>FInis cantilenarū omnium eſt uel in re, uel in mi,<lb/> uel in ut, ſed in ut,
                    bifariam, uel in ut, ſynemme/<lb/> non, aut dieçeugmenon, in re, ſunt tonus
                    primꝰ<lb/> &amp; ſecundus, in mi, tertius &amp; quartus, in ut, ſy-<lb/>nemmenon
                    quintus &amp; ſextus, in ut, dieçeugmenon ſepti-<lb/>mus &amp; octauus. Quoties
                    uero tonū dicimus finiri in aliqua<lb/> claue, cantum eius illic deponi
                    intelligimus. Proinde nō eſt<lb/> opus, ubicun cantus finitur, longa
                    attentione, ſi, cuius toni<lb/> ſit, iudicare uolueris, dum diapaſon ſpeciem
                    attendas, quo<lb/> modo ſupra diximus, quod ideo libēter ſæpe admonemus,<lb/>
                    quoniam cantus poſitionibus uariantur. Non enim omnis<lb/> cantus toni primi
                    &amp; ſecundi in D finitur, ſed nonnun̅ etiā<lb/> in a &amp; d, frequentiſſime
                    uero a Symphoniſtis in G, non ta/<lb/> men abſ fa, in b claue per Tetrachordum
                    ſynemmenon,<lb/> quod potiſſimum ea ratione faciunt, ne uoces extra Guido<lb/>
                    nis ſcalam ponere cogantur, dum uox ima frequenter cum<lb/> media diapaſon
                    ſonet, cōmodius arbitrati fieri, in ſcala com<lb/> prehendi ̅ extra ſcalam
                    expatiari uoces. Quan̅ hoc con-<lb/>ſilium ſanum magis eſt, ̅ neceſſariū.
                    Quippe quæ poſſent<lb/> extra ſcalam quo locum habere. In eccleſiaſticis uero
                    can-<lb/>tibus non eſt opus tranſponere cantus propter unam uel<lb/> alteram
                    uoculam fictam, quæ conſuetudine nonnun̅ po-<lb/>tius ̅ ratione introducitur.
                    Ita conſimiliter tertius &amp; quar-<lb/>tus, non ſolum in E, ſed etiam in a,
                    ſuas cantilenas finiunt,<lb/> modo b claui fa apponas, nonnun̅ uero (̅̅ hoc
                    ſcioli<lb/> quidam auſi ſunt ſcribere) in b, repugnant enim ſyſtemati/<lb/> bus
                    illorū &amp; ſupernæ, &amp; infernæ claues, quod facile is uidet,<lb/>
                    <pb facs="#00037.html" xml:id="Glarean1516_37" n="[37]"/><lb/><lb/> qui naturam
                    ſyſtematū nō ignorat. Quintus item &amp; ſextus<lb/> nō ſolum in F, ſed &amp; in
                    utro Cc cantus ſuos finire queunt,<lb/> manente ſyſtemate utriuſ immobili.
                    Verum pro cogni-<lb/>tione tonorum ſolent regulas quaſdam adiungere, quas
                    nō<lb/> piguit aſcribere, at leuiter tan̅ offulam libantes. Cantilenæ<lb/>
                    igitur primi toni (inquiunt illi) frequenter ex re, in la, ſaliunt,<lb/> ſecundi
                    ex re, in fa, tertij ex mi, in fa, quod ab eo ſexto diſtat,<lb/> quarti ex mi,
                    in la, quinti ex ut, in mi, &amp; deinde in ſol, ſexti<lb/> ex fa, in la,
                    ſeptimi ex ut, in ſol, octaui ex ut, in fa. Quod in<lb/> cantilenis
                    eccleſiaſticis facile uidere quis poterit. Hæc de fine<lb/> &amp; agnitione
                    tonorum, in quibus plus uſus ſpectari debet,<lb/> ̅ tot noſtrorum muſicorum
                    præceptiones plane pueriles.<lb/> De expatiatione ſiue ambitu ex dictis quo
                    facile eſt iudi-<lb/>cium ferre, quiſ enim tonus diapaſon complectitur,
                    ̅uis<lb/> frequenter &amp; infra &amp; ſupra, nonnun̅ utrin, tonus adda<lb/>
                    tur, id quod uidere eſt pene in cantilenis omnibus. Admo-<lb/>nendum tamen hoc,
                    principio cantilenas adeo ſimplices<lb/> fuiſſe apud primores eccleſiæ, ut uix
                    diapente <foreign xml:lang="gr">%)/αζσi καi u%/εσi</foreign><lb/> nonnun̅
                    impleant, cui conſuetudini proxime accedunt<lb/> Ambroſiani. Deinde paulatim
                    ceperunt magis expatiari,<lb/> ac luxuriari ſonis, ita ut poſtea non contenti
                    diapaſon, ſed<lb/> diateſſaron, nonnun̅ diapente cum diapaſon
                    coniunxe-<lb/>rint, forſitan ut permixtim duorum tonorum ſyſtemata col<lb/>
                    luderent, in una cantilena, nonnun̅ ultra exilirent, quod<lb/> tamen licentia
                    plæri fieri clamitant. Eiuſmodi exempla in<lb/> ſequentijs, quæ uocant, plura
                    uidemus. Ad hanc etiā formā<lb/> Petrus Platenſis, Symphoniſtes noſtra ætate
                    clariſſimus,<lb/> ſeptimum tonum cum octauo in unam cantilenam pulchre<lb/>
                    coniunxit. Et Iacobus Hobrechth ingenioſiſſimus primum<lb/>
                    <pb facs="#00038.html" xml:id="Glarean1516_38" n="[38]"/><lb/> &amp; ſecundum.
                    Quoties autem hoc fit, dicuntur permiſceri<lb/> toni, quod facile uidebit qui
                    diapaſon ſpecies memoria te-<lb/>net. Quod ſi ſunt cantus a regula liberi, ij
                    bono Muſico non<lb/> minus noti eſſe poſſunt ̅ optimi, eiuſdem enim eſt
                    bene<lb/> &amp; male canere. Sed de his hactenus. Nunc uero ſubiunga-<lb/>mus
                    tonorū formulas, quibus pſalmos ipſos finiunt, non-<lb/>nihil etiam, quod plus,
                    ̅ oportuit, fecimus, tempori noſtro<lb/> inſeruientes. Sunt autem communi uſu
                    hæ. <lb/> [music]<lb/> Primi. Secundi. Tertij. Quarti.<lb/> [music]<lb/> Quinti.
                    Sexti. Septimi. Octaui.<lb/> -<lb/>Nec me multū mouet quod plæri facere ſolent,
                    modium<lb/> differentiarum effundentes, quas neſcio qui excogitarunt<lb/>
                    curioſi plus, ̅ bene attenti, cum hoc certe cuiuſlibet ſit, tum<lb/> quod
                    aliarum nationum, aliæ ſint formulæ tonorū, &amp; pro-<lb/>inde aliæ
                    differentiæ, tot pene, quot moroſi cantores, qui-<lb/>bus qui uelit, quæ
                    placeant, præcepta ſcribere, idem is iun-<lb/>gat uulpes, &amp; mulgeat hyrcos.
                    Sed &amp; intonationes tonorū<lb/> uariæ ſunt, non ſolum regionum diuerſarum,
                    ſed &amp; unius,<lb/> immo una nonnun̅ urbs, unum templum libris &amp;
                    con/<lb/> ſuetudinibus uariat. Volo tamen quæ uſus habet, hoc mo-<lb/>do
                    ſubiungere. <lb/>
                    <pb facs="#00039.html" xml:id="Glarean1516_39" n="[39]"/><lb/><lb/> [music]<note
                        place="margin-right" type="marginalia">I</note><lb/> Dixit dn̄s dn̄o meo,
                    ſede a dextris meis. Credidi ꝓpter qð locutus ſum.<lb/> [music]<lb/> Magnificat
                    anima mea dominum. Benedictus dominus deus iſrael.<lb/> [music]<note
                        place="margin-right" type="marginalia">II</note><lb/> Dixit dn̄s dn̄o meo,
                    ſede a dextris meis. Credidi ꝓpter qð locutus ſum.<lb/> [music]<lb/> Magnificat
                    anima mea dominum. Benedictus dominus deus iſrael.<lb/> [music]<note
                        place="margin-right" type="marginalia">III</note><lb/> Dixit dn̄s dn̄o meo,
                    ſede a dextris meis. Credidi ꝓpter qð locutus ſum.<lb/> [music]<lb/> Magnificat
                    anima mea dominum. Benedictus dominus deus iſrael.<lb/> [music]<note
                        place="margin-right" type="marginalia">IIII</note><lb/> Dixit dn̄s dn̄o meo,
                    ſede a dextris meis. Credidi ꝓpter qð locutus ſum.<lb/> [music]<lb/> Magnificat
                    anima mea dominum. Benedictus dominus deus iſrael.<lb/> [music]<note
                        place="margin-right" type="marginalia">V</note><lb/> Dixit dn̄s dn̄o meo,
                    ſede a dextris meis. Credidi ꝓpter qð locutus ſum.<lb/>
                    <pb facs="#00040.html" xml:id="Glarean1516_40" n="[40]"/><lb/> [music]<lb/>
                    Magnificat anima mea dominum. Benedictus dominus deus iſrael.<lb/>
                    <note place="margin-left" type="marginalia">VI</note>[music]<lb/> Dixit dn̄s
                    dn̄o meo, ſede a dextris meis. Credidi ꝓpter qð locutus ſum.<lb/> [music]<lb/>
                    Magnificat anima mea dominum. Benedictus dominus deus iſrael.<lb/>
                    <note place="margin-left" type="marginalia">VII</note>[music]<lb/> Dixit dn̄s
                    dn̄o meo, ſede a dextris meis. Credidi ꝓpter qð locutus ſum.<lb/> [music]<lb/>
                    Magnificat anima mea dominum. Benedictus dominus deus iſrael.<lb/>
                    <note place="margin-left" type="marginalia">VIII</note>[music]<lb/> Dixit dn̄s
                    dn̄o meo, ſede a dextris meis. Credidi ꝓpter qð locutus ſum.<lb/> [music]<lb/>
                    Magnificat anima mea dominum. Benedictus dominus deus iſrael.<lb/> -<lb/>Nec
                    interim libet meminiſſe formas uerſuū in cantibꝰ eccle<lb/> ſiaſticis, q̊s
                    Introitus, Tractus, Alleluia, &amp; Reſponſoria uo-<lb/>cant, cōtentus, uel
                    tantū uſui indulſiſſe. Ꝙ ſi tn̄ quis eſt, qui<lb/> omnino illa habere uelit, a
                    me nō expectet, moneo, ſed hæc<lb/> apud alios inquirat. Ego abunde ſatis factum
                    negocio pu/<lb/> to, dum noſtrum hunc laborē, tam ſuccinctum, ̅ eum qui<lb/>
                    breuiſſimus eſſe poteſt, ſtudioſis placuiſſe intelligam. <lb/>
                    <foreign xml:lang="gr">TELOΣ</foreign>.<lb/></p>
            </div1>
            <div1 xml:id="div_12">
                <pb facs="#00041.html" xml:id="Glarean1516_41" n="[41]"/>
                <head><title>IN LAVDEM CITHARAE ET MVSICES<lb/> EIVSDEM GLAREANI
                        CARMEN.<lb/></title></head>
                <lg>
                    <l>Gaudebam lepidas cithara crepitante camœnas</l>
                    <l>Tangere, &amp; argutæ fila canora lyræ.</l>
                    <l>Cornibus hymniferum tollit caput illa reduncis,</l>
                    <l>Ceu cultos uideas ludere ſæpe capros.</l>
                    <l>Et querulum collum clauo ſubmugit eburno,</l>
                    <l> Ventre latent blandi corpora mille ſoni.</l>
                    <l> Admiror ſonitus, æquata fœdera pacis,</l>
                    <l>Cur medio ſummum concinet at graue.</l>
                    <l>Murmurat ima graui, dum tangis, chorda ſuſurro,</l>
                    <l>Reſpondet leui pulſa ſuprema ſono.</l>
                    <l>Deni quæ tremulis uenit hinc ſymphonia phthongis<lb/> Mulceret fauces
                        cerbere ſæue tuas.</l>
                    <l>Et num te reticem ſacer ac diuine Poeta</l>
                    <l>O Dauid querulæ gloria rara lyræ.</l>
                    <l>Munera Dalmatico tua ſunt maiora metallo,</l>
                    <l>Et meliora tuis pigre Sabæe focis.</l>
                    <l>Orphea commemorant cithara traxiſſe leones,</l>
                    <l>Et teſtudineo ſaxa fidiſſe ſono.</l>
                    <l>Te quo cum regno Pluto mulcebat opaco,</l>
                    <l>Euridicen cogit reddere docta chelys.</l>
                </lg>
                <pb facs="#00042.html" xml:id="Glarean1516_42" n="[42]"/>
                <lb/>
                <lb/>
                <lg>
                    <l>O quo te memorem cantu dulciſſime Arion.</l>
                    <l>Ad cuius pulſum monſtra marina ruunt.</l>
                    <l>Et Thamiras muſis, contendit Marſya Phœbo.</l>
                    <l>Contendunt numeris ordine qui ſoni.</l>
                    <l>O ̅ dulce melos, uiuat iucundus Iopas.</l>
                    <l>Et cum Terpandri timotheæa lyra.</l>
                    <l>Stridula ſemiferæ Chironis barbyta, nun̅</l>
                    <l>Dircæi uatis carmina laude carent.</l>
                    <l>Hoc ſanctum donum, hoc nobis uenerabile munus.</l>
                    <l>A ſuperis ceptum, tu quo Phœbe dabas.</l>
                    <l>Et mihi perſuaſi citharam daro æthere lapſam,</l>
                    <l>Quippe puto modulis pulchrius eſſe nihil.</l>
                </lg>
                <p><foreign xml:lang="gr">T%/ελoς</foreign>.<lb/></p>
            </div1>
            <div1 xml:id="div_13">
                <pb facs="#00043.html" xml:id="Glarean1516_43" n="[43]"/>
                <head><title>Errata huius Iſagoges paucula quædam poſt̅ relegera-<lb/>mus
                        annotauimus.</title></head>
                <p> B. 1. pagina. 2. linea. 4. a fine. Sic lege,<lb/> quod notiſſima ſunt,
                    arithmeticæ non ignaro. C. 1. pag. 2.<lb/> linea. 5. poſt figuram, lege nouo,
                    pro nono. C. 2. pagina. 1.<lb/> linea. 9. &amp; ſequentibus octo, numeri per
                    fœmininum male<lb/> uerſi, totum igitur negociū ſic lege, uelut. 12. ad. 6. uel.
                    24.<lb/> ad. 12. Diapente uero cum diapaſon in tripla, ut. 18. ad. 6.<lb/> uel.
                    24. ad. 8. Diſdiapaſon in ratione quadrupla, ut. 24.<lb/> ad. 6. Deinde &amp;
                    diapēte in ſeſquipla, ut. 9. ad. 6. 12. ad. 8.<lb/> uel. 18. ad. 12. 24. ad. 16.
                    Et diateſſaron in ſeſquitertia, uelut. 8.<lb/> ad. 6. 12. ad. 9. uel. 16. ad.
                    12. 24. ad. 18. C. 3. pag. 2.<lb/> linea. 14. lege æqua. D. 3 pagina. 1. linea.
                    15. lege, proinde<lb/> audaculi illi iudicandi, qui cum omnia ignorent, &amp;
                    cætera.<lb/> Eadem pagina in titulo male <c>qvae</c> pro <c>qvi</c> poſitū
                    eſt.<lb/> D. 4. pagina. 1. linea. 4. poſt figuras lege ̅̅ a primo<lb/> noſtri
                    enim ſegregant. D. 4. pagina. 2. linea. 3. a fine, lege<lb/> nun̅ uero, pro
                    nonnun̅ uero. hunc errorem non parui<lb/> æſtimo, cum contra auctoris mentem
                    preſſa ſit. Cætera<lb/> diligens lector facile emendabit. <lb/></p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
